[
    {
        "id": "1",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_1/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "1. ¿Qué es la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado?",
            "respuesta": "La Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado es una entidad descentralizada del orden nacional que forma parte de la Rama Ejecutiva, con personería jurídica, autonomía administrativa y financiera y patrimonio propio, vinculada al Ministerio de Justicia y del Derecho, creada a través de la Ley 1444 de 2011  con el objetivo de estructurar, formular, aplicar, evaluar y difundir las políticas de prevención del daño antijurídico, así como la defensa y protección efectiva de los intereses litigiosos de la Nación, en las actuaciones judiciales de las entidades públicas, en procura de la reducción de la responsabilidad patrimonial y la actividad litigiosa."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "2",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_2/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "2. ¿Por qué se creó la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado?",
            "respuesta": "La Agencia se creó con el fin de liderar la defensa jurídica del Estado para la protección efectiva de los intereses litigiosos de la Nación; a través del diseño de estrategias de defensa jurídica y la formulación, evaluación y difusión de políticas de prevención de conductas antijurídicas."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "3",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_3/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "3. ¿Cuáles son las principales funciones de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado?",
            "respuesta": "\"La principal función de la Agencia es defender jurídicamente los intereses del Estado Colombiano y le corresponde igualmente :\n 1. Formular, aplicar, evaluar y difundir políticas públicas para la prevención de las conductas públicas antijurídicas, del daño antijurídico y la extensión de sus efectos, la defensa jurídica pública y la protección efectiva de los intereses litigiosos del Estado, así como diseñar y proponer estrategias, planes y acciones en esta materia para la prevención en el quehacer de los servidores y las entidades públicas, la utilización de los mecanismos alternativos de resolución de conflictos, la participación en procesos judiciales, el cumplimiento de sentencias y conciliaciones y la recuperación de dineros públicos por la vía de la acción de repetición, para mitigar los efectos negativos asociados a las controversias y, brindar asesoría legal a las entidades públicas.\n 2. Coordinar la defensa jurídica del Estado, elaborando protocolos y lineamientos, instructivos para la aplicación integral de las políticas de prevención y de conciliación y el Sistema Único de Gestión e Información y, difundiendo los cambios normativos, jurisprudenciales y de políticas de prevención y defensa jurídica entre los servidores públicos y contratistas que intervienen en la defensa del Estado.\n 3. Asumir la representación en calidad de demandante, interviniente, apoderado o agente, para la defensa jurídica de las entidades y organismos de la Administración Pública, designar apoderados, mandatarios o agentes, coordinar o asumir la defensa jurídica del Estado en los procesos que se adelanten ante organismos y jueces internacionales, facilitando los acuerdos amistosos, los que se adelanten ante los órganos de supervisión del Sistema Interamericano de Derechos Humanos o ante la Corte Penal Internacional, participar en los Comités de Conciliación de las entidades u organismos del orden nacional, cuando lo estime conveniente y hacer seguimiento al ejercicio de la acción de repetición y, hacer seguimiento de los Acuerdos de Solución Amistosa Homologados por la Comisión Interamericana de Derechos Humanos.4. En relación con la gestión del conocimiento y evaluación de la defensa, la Agencia desarrolla, implementa y administra el Sistema Único de Gestión e Información de la Actividad Litigiosa de la Nación - eKogui."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "4",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_4/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "4. ¿Qué se entiende por intereses litigiosos de la Nación?",
            "respuesta": "\"Los  intereses litigiosos de la Nación son aquellos en los cuales:1. Esté comprometida una entidad de la Administración Pública del orden nacional por ser parte en un proceso. 2. Los relacionados con procesos en los cuales haya sido demandado un acto proferido por una autoridad pública o un órgano estatal del orden nacional, así como aquellos procesos en los cuales se controvierta su interpretación o aplicación. 3. Los relacionados con procesos en los cuales se controvierta una conducta de un servidor público del orden nacional.4. Los relacionados con procesos en el orden regional o internacional en los cuales haya sido demandada la Nación."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "5",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_5/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "5. ¿Qué es el daño antijurídico?",
            "respuesta": "Los precentes jurisprudenciales, consideran el daño antijurídico como la lesión a un derecho o un bien jurídico o un interés legítimo que los demandantes no están obligados a soportar."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "6",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_6/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "6. ¿Cuál es el organigrama de la Agencia?",
            "respuesta": "\"Acorde con el Decreto Ley 4085 de 2011, la estructura de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica es la siguiente: 1. Consejo Directivo. 2. Dirección General. 2.1. Oficina Asesora de Planeación. 2.2. Oficina de Control Interno. 2.3. Oficina Asesora Jurídica. 2.4. Oficina Asesora de Sistemas y Tecnologías de la información. 3. Dirección de Defensa Jurídica Nacional. 4. Dirección de Defensa Jurídica Internacional. 5. Dirección de Asesoría Legal. 6. Dirección de Políticas y Estrategias para la Defensa Jurídica. 7. Dirección de Gestión de Información. 8. Secretaría General. 9. Órganos de Asesoría y Coordinación. El organigrama puede consultarse en el enlace https://www.defensajuridica.gov.co"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "7",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_7/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "7. ¿Cuál es la sede electrónica de la Agencia?",
            "respuesta": "Comprometida con facilitar una comunicacón eficiente y efectiva, la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado cuenta con un Formulario Único de Atención y con los correos electrónicos notificacionesjudiciales@defensajuridica.gov.co y agencia@defensajuridica.gov.co. Para la atención de peticiones, quejas, reclamos, sugerencias, denuncias y felicitaciones relacionadas con las funciones y servicios que presta la entidad, puede acceder al formulario a través del siguiente link: https://buzoneselectronicosandje.powerappsportals.com/"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "8",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_8/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "8. ¿Dónde puedo encontrar la oferta laboral de la Agencia?",
            "respuesta": "\"La oferta de empleos de carrera administrativa puede encontrarse a través del siguiente enlace: https://www.defensajuridica.gov.co/agencia/talento-humano/Paginas/oferta-empleo.aspx Para conocer el estado del concurso de méritos, puede visitar la página oficial de la Comisión Nacional del Servicio Civil en el link: https://www.cnsc.gov.co/"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "9",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_9/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "9. ¿Cuál es el procedimiento para ser judicante en la Agencia?",
            "respuesta": "\"Para la realización de la judicatura en la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado debe remitir al Grupo de Gestión de Talento Humano a través del correo electrónico: agencia@defensajuridica.gov.co con una antelación no inferior a 15 días hábiles antes de la fecha de inicio, lo siguiente: 1. Solicitud firmada donde manifieste su interés en realizar la judicatura en la Entidad -sin remuneración económica-, señalando que mientras esté vinculado como judicante no solicitará a la universidad su afiliación a la ARL. 2. Copia de la cedula de ciudadanía. 3. Formato de hoja de vida de la Función Pública completamente diligenciado y firmado. 4. Certificado de afiliación a la EPS con expedición no mayor a 30 días. 5. Una foto 3 x 4 en fondo blanco. 6. Carta de presentación de la universidad, firmada por el decano de la facultad o el coordinador del programa, donde especifique que mientras esté vinculado como judicante la universidad no afiliará al estudiante a la ARL. (Si la política de la universidad es realizar la afiliación a la ARL, deberá indicarse expresamente). 7. Carta de terminación de materias expedida por la universidad."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "10",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_10/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "10. ¿A dónde puedo enviar mi hoja de vida?",
            "respuesta": "Para el registro en nuestras bases de datos, con el fin de facilitar su participación en futuras ofertas de empleo, su hoja de vida puede ser enviada a la dirección de correo electrónico: agencia@defensajuridica.gov.co"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "11",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_11/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "11. ¿Cuál es el procedimiento para vincularse contractualmente con la Agencia?",
            "respuesta": "Por su naturaleza jurídica la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado se rige por el Estatuto General de Contratación de la Administración Pública, Ley 80 de 1993, la Ley 1150 de 2007 y el Decreto 1082 de 2015, por lo que los procesos de selección de contratistas para la satisfacción de las diferentes necesidades se encuentran plenamente reglados, el Plan Anual de Adquisiciones, puede consultarse en el siguiente link: https://www.defensajuridica.gov.co/contratacion/Plan-compras-adquisiciones/Paginas/default.aspx"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "12",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/Paginas/p_f/1_12/index.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "12. ¿Cómo puedo obtener una constancia laboral o de ejecución contractual?",
            "respuesta": "Los servidores públicos de la planta de personal, deben realizar la solicitud a través del aplicativo mesa de ayuda, disponible en la intranet, los contratistas de prestación de servicios, deben enviar la solicitud por correo electrónico al grupo de Gestión Contractual.\r\nLos exservidores públicos o excontratistas, pueden enviar sus solicitudes a través del correo electrónico: agencia@defensajuridica.gov.co"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "13",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/acreditar-ante-ANDJE-solicitudes-conciliacion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "1. ¿Hay que acreditar ante la Agencia las solicitudes de conciliación extrajudicial del orden territorial?",
            "respuesta": "El artículo 613 del Código General del Proceso dispone que “Cuando se solicite conciliación extrajudicial, el peticionario deberá acreditar la entrega de copia a la Agencia Nacional de Defensa Jurídica de la Nación, en los mismos términos previstos para el convocado, con el fin de que la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado resuelva sobre su intervención o no en el Comité de Conciliación de la entidad convocada, así como en la audiencia de conciliación correspondiente”. \n\n\nPor su parte, el artículo 2.2.3.2.1.4 del Decreto 1069 de 2015 señala que: “En desarrollo del artículo 613 de la Ley 1564 de 2012, el peticionario que solicite conciliación extrajudicial deberá acreditar la entrega de copia a la Agencia cuando el asunto involucre intereses litigiosos de la Nación, en los términos previstos en el parágrafo del artículo 2 del Decreto-ley 4085 de 2011 y el presente capítulo” (Ver ¿Qué son intereses litigiosos de la Nación?)\nDe lo expuesto, es deber del peticionario informar al Agente del Ministerio Público, que se radicó copia ante la Agencia, de la solicitud de conciliación extrajudicial presentada en la Procuraduría General de la Nación, cuando una de las entidades convocadas sea del orden nacional. Lo anterior con el fin que la Agencia conforme a las competencias asignadas en el Decreto 4085 de 2011, determine facultativamente en cuales de esas solicitudes de conciliación decide intervenir .\n\n\nAsí las cosas y en concordancia con lo expuesto anteriormente, no es necesaria la acreditación relacionada con el artículo 613 de la Ley 1564 de 2012 de aquellas solicitudes de conciliación extrajudicial del orden territorial cuando no involucre intereses litigiosos de la Nación.​\"\n\n\n \n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "14",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/ANDJE_convoca_audiencias_conciliacion_extrajudicial.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "2. ¿La Agencia Nacional de Defensa Jurídica convoca las audiencias de conciliación​ extrajudicial?​\n​​​",
            "respuesta": "​​​​​​​​No. De acuerdo con la Ley 2220 de 2022 (Estatuto de Con​ciliación), las conciliaciones extrajudiciales en materia de lo contencioso administrativo serán adelantadas ante la Procuraduría General de la Nación, donde recae la competencia para citar a audiencia de conciliación por el medio más expedito (artículo 98).​\n​\n \n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "15",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/9_es_obligacion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "3. ¿Es obligación de la Agencia Intervenir en todas las audiencias de conciliación extrajudicial y/o procesos judiciales?​",
            "respuesta": "​​\n​3. ¿Es obligación de la Agencia Intervenir en todas las audiencias de conciliación extrajudicial y/o procesos judiciales?​\n\n\n\nNo. El Acuerdo 01 de 2019 \"Por medio del cual se precisan los criterios para determinar los casos en los cuales la Agencia interviene en las controversias contra entidades públicas (...)\",  dispone en el artículo 5° que la intervención de la Entidad es facultativa, dado que el artículo 613 del Código General del Proceso no impone obligación alguna a la Agencia de asistir a la audiencia de conciliación extrajudicial."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "16",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/judicial_obligatorio.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​\n4. ​​​¿La intervención de la Agencia en los procesos judiciales es obligatoria?",
            "respuesta": "​​\n​\n\n\nDe conformidad con lo dispuesto en el artículo 2.2.3.2.1.1 del Decreto 1069 de 2015  “Por medio del cual se expide el Decreto Único Reglamentario del Sector Justicia y del Derecho”, la Agencia interviene discrecionalmente  en los procesos que se tramiten en cualquier jurisdicción, siempre y cuando el asunto cumpla con los criterios establecidos por el Consejo Directivo de la Entidad y se controviertan intereses litigiosos de la Nación, los cuales se encuentran definidos en el parágrafo del artículo 2 del Decreto 4085 de 2011 y el artículo 2.2.3.2.1.2  del Decreto 1069 de 2015.​​\n\n\n​\n\n​\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "17",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/11_expide.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​​​\n5. ¿La Agencia expide certificados y/o constancia de radicación de las solicitudes de conciliación extrajudicial?​",
            "respuesta": "​​\n\n\n\"No. La Agencia no expide certificados y/o constancias de radicación de las solicitudes de conciliación extrajudicial. No obstante lo anterior, el sticker o número de radicado generado por la Entidad confirma el recibido de la solicitud. Este número radicado facilita la trazabilidad del documento y se constituye en prueba de la recepción de la documentación en la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado.\n\n\nPara las comunicaciones en las que no se genera un radicado de manera automática, el acuse de recibo de la copia de la solicitud de conciliación por parte de la Agencia se efectúa a petición del usuario.\"​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "18",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/ante_quien_debe_presentarse.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "6. ​​​¿Ante quién debe presentarse la solicitud de conciliación extrajudicial?​",
            "respuesta": "De acuerdo con el artículo 101 de la Ley 2220 de 2022 la petición de convocatoria de conciliación extrajudicial, podrá presentarse en forma individual o conjunta, física o electrónica, ante el agente del Ministerio Público. La solicitud debe ir acompañada de constancia de que a la convocada le fue enviada copia íntegra de la petición de convocatoria de conciliación al buzón electrónico de notificaciones judiciales, constancia de que la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado recibió copia íntegra de la petición de convocatoria de conciliación, si una de las partes es entidad pública del orden nacional, certificado de existencia y representación legal de las partes cuando los intervinientes son personas naturales o jurídicas de derecho privado y están obligadas al mismo de acuerdo con su actividad y poder para actuar.​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "19",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/que_se_notifica.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Qué se le comunica a la Agencia cuando se demanda a una entidad pública?",
            "respuesta": "El artículo 199 de la Ley 1437 de 2011 dispone que en los procesos que se tramiten ante cualquier jurisdicción en donde estén involucrados intereses litigiosos de la Nación, deberá remitirse copia electrónica de (i) el auto admisorio o mandamiento ejecutivo y, (ii) la demanda y sus anexos. Esta comunicación no genera la vinculación de la Agencia como sujeto procesal, sin perjuicio de la facultad de intervención prevista en la Ley.\n\n\n\nAdicionalmente, se remitirá copia de (i) la providencia que termina el proceso por cualquier causa y (ii) de las sentencias.​\n\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "20",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/territorial_comunicar.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Cuando se demanda a una entidad pública del orden territorial se debe comunicar a la Agencia?",
            "respuesta": "La comunicación de los procesos judiciales a la Agencia, acorde con las disposiciones del artículo 199 de la Ley 1437 de 2011 corresponde a los procesos en donde estén involucrados intereses litigiosos de la Nación, no obstante, de conformidad con las previsiones del Decreto Ley 4085 de 2011, la Agencia podrá ejercer la representación judicial de las entidades territoriales previa la suscripción de convenios interadministrativos y el correspondiente otorgamiento de poder.​\n\n\n\n​\n\n\n​​​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "21",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/quienes_son_llamados.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​​\n9. ¿Quiénes son los llamados a realizar la notificación de la demanda y sus anexos,​​ los autos admisorios de las demandas y de mandamiento de pago?",
            "respuesta": "​\n\n\n\n\"En los eventos en que la Agencia sea parte demandada, la notificación de la demanda la debe realizar el apoderado de la parte demandante, mediante mensaje de datos enviado a través del buzón de notificaciones, de conformidad con lo dispuesto en el numeral 8 del artículo 162 de la Ley 1437 de 2011.\n\n\nAhora bien, si se trata de una demanda en contra de una entidad del orden nacional diferente a la Agencia, con el fin de dar cumplimiento a lo dispuesto en el artículo 199 de la Ley 1437 de 2011, el llamado a realizar las comunicaciones es la persona delegada para efectuar esta notificación por parte de las Altas Cortes, Tribunales, y Juzgados.\"\n\n​\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "22",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/quienes_estan_llamados.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​​\n​10. ¿Quiénes pueden solicitar la intervención en un proceso judicial?",
            "respuesta": "​\n\n\n\nDe conformidad con lo dispuesto en el artículo 3º del Acuerdo  01 de 2019, podrán solicitar la intervención de la Agencia en los procesos judiciales que se adelanten contra entidades públicas, en cualquiera de las modalidades previstas en el Decreto Ley 4085 de 2011 y en la Ley 1564 de 2012, así como la asistencia a los Comités de Conciliación, los ministros, directores de departamento administrativo, superintendentes, presidentes o directores de agencia y gerentes de entidades descentralizadas o directores de unidades administrativas especiales o de sociedades de economía mixta, directamente o a través de sus secretarios generales o jefes de oficina jurídica.\n\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "23",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/cuales_son_requisitos.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Cuáles son los requisitos para solicitar la intervención de la Agencia en procesos judiciales?",
            "respuesta": "​​​​De conformidad con el Acuerdo 01 de 2019, expedido por el Consejo Directivo de la Agencia la solicitud de intervención en los procesos judiciales y la asistencia a los comités de conciliación debe ser efectuada por los ministros, directores de departamento administrativo, superintendentes, presidentes o directores de agencia y gerentes de entidades descentralizadas o directores de unidades administrativas especiales o de sociedades de economía mixta, directamente o a través de sus secretarios generales o jefes de oficina jurídica.​\n\n \n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "24",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/agencia_asesorar.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n12. ¿La Agencia puede asesorar y/o intervenir en procesos judiciales en contra de entidades territoriales?",
            "respuesta": "​​\n\"En virtud del artículo 17C del Decreto Ley 4085 de 2011, la Agencia brinda asistencia, asesoramiento legal o acompañamiento a las entidades públicas del orden nacional o territorial, con miras a prevenir el daño antijurídico.\n\n\nNo obstante, en relación con la intervención en procesos judiciales en contra de entidades públicas, la Agencia solo interviene discrecionalmente en asuntos que involucre intereses litigiosos de la Nación.\"​\n\n\n\n​​​\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "25",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/honorable_corte.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​13. ¿La Agencia interviene ante la Honorable Corte Constitucional para que se seleccione la revisión de un expediente de tutela, cuando se encuentre involucrada una entidad del orden territorial o solicitada por parte de una persona natural?",
            "respuesta": "​Las competencias de la Agencia relacionadas con ejercer la facultad de insistencia para la selección de sentencias de tutela para revisión por la Corte Constitucional, en los términos previstos en la ley, acorde con el numeral 3 del artículo 6 del Decreto Ley 4085 de 2011, se encuentran limitadas a los asuntos que involucren intereses litigiosos de la Nación. \n\n\nLa solicitud de insistencia debe ser efectuada por ministros, directores de departamento administrativo, superintendentes, presidentes o directores de agencia y gerentes de entidades descentralizadas o directores de unidades administrativas especiales o de sociedades de economía mixta, directamente o a través de sus secretarios generales o jefes de oficina jurídica.\"​\n\n\n \n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "26",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/audiencias-conciliacion-extrajudicial.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​​​\n14. ¿Es obligatorio convocar a la Agencia de Defensa Jurídica del Estado a las audiencias de conciliación extrajudicial?",
            "respuesta": "​\t\n\n\"No. De acuerdo con el artículo 613 del Código General del Proceso,  la copia de la solicitud de conciliación extrajudicial que se allega a la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, tiene como fin resolver sobre su intervención o no en el Comité de Conciliación de la entidad convocada, así como en la audiencia de conciliación correspondiente.\n\n\nEn igual sentido el artículo 5º del Acuerdo 01 de 2019, dispone que la radicación en la Agencia de copia de la reclamación contra la Entidad Pública del orden nacional en los términos del artículo 613 del Código General del Proceso, no impone obligación para la Agencia de asistir a la audiencia de conciliación extrajudicial.\n\n\nAdemás su participación en la audiencia no es obligatoria en razón a que no cuenta con la calidad de sujeto pasivo de las pretensiones conciliatorias, como lo dispone el pargágrafo 3 del artículo 6 del Decreto Ley 4085 de 2011: “La Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado en ningún caso tendrá la condición sustancial de parte demandada en los procesos que se adelantan contra las demás entidades públicas, razón por la cual no podrán dirigirse contra ella las pretensiones de la demanda y no podrá ser convocada a tales procesos a ningún título. En ningún caso la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado asumirá las obligaciones patrimoniales de las entidades públicas en cuyo nombre actúe (...)”.\"\n\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "27",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/10_cual_es_el_canal.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "1. ¿Cuáles son los canales de atención y sus horarios?​",
            "respuesta": "​​​​​Los canales de atención de la Agencia son: 1. Presencial, 2. Telefónico y 3. Virtual.\n\n\n1. PRESENCIAL: \nLa sede principal y de correspondencia está ubicada en Bogotá en la Carrera 7 No. 75-66, pisos 2 y 3. Los horarios de atención presencial son de lunes a viernes de 8:00 a.m. a 5:00 p.m. y la recepción de correspondencia, de lunes a viernes de 8:00 a.m. a 4:00 p.m. La Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado NO cuenta con sucursales o regionales en otros lugares del país.\n\n\n2. TELEFÓNICA: \nEl usuario puede comunicarse con la Agencia al número (601) 255 89 55 de lunes a viernes de 8:00 a.m. a 5:00 p.m. Si requiere soporte eKogui, puede comunicarse al número (601) 794 58 44 de lunes a viernes de 8:00 a.m. a 5:00 p.m.\n\n\n3. VIRTUAL: \nLos medios virtuales de atención son: \n- Correo electrónico para recibo de PQRSDF: agencia@defensajuridica.gov.co​\n\n\n- Correo electrónico exclusivo para notificaciones judiciales y procesos arbitrales de acuerdo con lo establecido en la Circular 1 de 2024​:\n\nnotificacionesjudiciales@defensajuridica.gov.co\n\n\n\nLos correos se encuentran disponibles las 24 horas del día, no obstante, los requerimientos registrados por este medio serán gestionados dentro del horario laboral.\n- Formulario Único de Atención, para la radicación de comunicaciones, al cual puede acceder a través del siguiente enlace: https://buzoneselectronicosandje.powerappsportals.com/\n\n\n- Chatbot Laura al cual puede acceder en el siguiente link: https://ekogui.defensajuridica.gov.co/Pages/chat.aspx\n\n\n- La Agencia puede ser consultada en redes sociales así: @AgenciaDefensaJ (X y Facebook), Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado (Youtube y LinkedIn), DefensaJuridica_Estado (Instagram).\"\n\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "28",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/chat_bot_laura.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Qué es el CHATBOT LAURA?",
            "respuesta": "​El Chatbot Laura es la forma automática de acceder a preguntas y respuestas, acorde con la selección que realice el usuario. \n\n\nA través del chat, se pueden hacer solicitudes utilizando la opción de atención directa, que permite comunicarse directamente con un asesor para asistencia general o consultas relacionadas con e-KOGUI. \n\n\nEl horario de atención es de lunes a viernes, de 8:00 a.m. a 5:00 p.m.\n\n​\n\n​​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "29",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/formulario_unico.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Qué es el Formulario Único de Atención?",
            "respuesta": "​Con el propósito de facilitar el relacionamiento con sus grupos de valor, la Agencia ha implementado el Formulario Único de Atención para recibir, tramitar y resolver peticiones, quejas, reclamos, sugerencias, denuncias y felicitaciones (PQRSDF), o recibir solitudes de servicios, información, orientación o asistencia relacionada con el quehacer de la Entidad.\n\n\n​​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "30",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/PQRSDF.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Cómo hago para presentar una PQRSDF?",
            "respuesta": "Las peticiones, quejas, reclamos, sugerencias, denuncias y felicitaciones frente a las funciones y servicios que presta la entidad, puede presentarse a través del Formulario Único de Atención en el siguiente link: https://buzoneselectronicosandje.powerappsportals.com/\n\n​​\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "31",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/seguimiento_PQRSDF.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​​​​\n5. ¿Cómo hago para hacer seguimiento de una PQRSDF?",
            "respuesta": "Diríjase al menú ubicado en la parte superior de la página web de la Agencia y haga clic en Atención y servicios a la ciudadanía, seleccione Peticiones, Quejas, Reclamos, Sugerencias y Denuncias, luego Consulte el estado de su trámite - PQRSD, digite el número de radicado y luego haga clic en Consultar.​\n\n\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "32",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/agencia_facultades.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "1. ¿La Agencia tiene la facultad de asegurar el cumplimiento de sentencias o conciliaciones?",
            "respuesta": "​​​No. No es función de la Agencia asegurar el cumplimiento efectivo de condenas en contra de las entidades públicas, el numeral 1 en su literal iv del artículo 6 del Decreto Ley 4085 de 2011 le impone la funcion de diseñar y proponer estrategias, planes y acciones para el cumplimiento de sentencias y conciliaciones.\n\n\nAhora bien, la jurisprudencia de la Corte Constitucional ha sido consistente en establecer la importancia del cumplimiento de los fallos judiciales dentro de un Estado Social y Democrático de Derecho, catalogándolo como un derecho fundamental de aquellas personas que han sido beneficiarias de tales decisiones. En efecto, la Ley 1437 de 2011 o Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo Contencioso Administrativo (CPACA), consagra en sus artículos 192 y 195, las reglas para el cumplimiento de sentencias y conciliaciones, así como el trámite para su pago, por parte de las entidades públicas condenadas. \n\n\nEn tal sentido, la Ley 1952 de 2019 por medio de la cual se expide el código general disciplinario en su artículo 57 en relación con las faltas relacionadas con la hacienda publica dispone en su numeral 6, que es una falta gravísima, no incluir en el presupuesto las apropiaciones necesarias y suficientes, cuando exista la posibilidad, para atender debidamente el pago de sentencias, créditos judicialmente reconocidos, laudos arbitrales y conciliaciones.\""
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "33",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/como_reconocen.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​\n2. ¿Cómo se reconocen los intereses moratorios en sentencias judiciales?",
            "respuesta": "El reconocimiento de intereses moratorios surge en virtud de la ley y para su reconocimiento se debe observar lo ordenado por el juez en la sentencia y la liquidación puede efectuarse de conformidad con las disposiciones contenidas en el  Decreto 01 de 1984 y la Ley 1437 de 2011.\n\n\ni) El Decreto 01 de 1984 en su artículo 177 indica que los intereses de mora se liquidan con la tasa de mora comercial desde la fecha de ejecutoria, y el beneficiario de la sentencia tiene un plazo de 6 meses para presentar la cuenta de cobro, de no hacerlo, se suspende la causación de intereses hasta su presentación.\n\n\nii) La Ley 1437 de 2011 en su artículo 195 indica que los intereses de mora se liquidan desde la fecha de ejecutoria con la tasa DTF, luego de los 10 meses, los intereses se liquidan con la tasa de mora comercial. El beneficiario del crédito judicial tiene un plazo de 3 meses para la presentación de la cuenta de cobro, de no hacerlo se suspende la causación de intereses hasta su presentación.\n\n\nFinalmente, respecto de la liquidación de intereses, la Agencia expidió las Circulares Externas  10 y 12 del 13 de noviembre y de 22 de diciembre de 2014 , respectivamente, que pueden consultarse siguiendo la ruta: https://www.defensajuridica.gov.co/normatividad/circulares/Paginas/circulares_2014.aspx​\n​​\n\n​​​\n\n\n\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "34",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/formula_indexacion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​\n3. ​¿Cuál es la fórmula de indexación aplicable en pago de sentencias judiciales?",
            "respuesta": "La jurisprudencia del Consejo de Estado ha señalado que la fórmula que debe utilizarse para la indexación de los valores reconocidos es la siguiente:\n\n\nValor Indexado = Suma por Indexar (IPC Final / IPC Inicial)\n\n\nDonde:\n- La suma por indexar corresponde al valor que debe ser actualizado, conforme a lo ordenado en la sentencia.\n\n\n- El IPC Final corresponde a la fecha de la providencia.\n- El IPC Inicial corresponde a la fecha en la que debió hacerse el pago.\""
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "35",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/sentencia_condenatoria.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "4. ¿En una sentencia condenatoria proferida en el marco regulatorio establecido en el Código Contencioso Administrativo (Decreto 1 de 1984) el trámite para el pago se regula bajo los parámetros previstos en el Decreto 2469 de 2015?",
            "respuesta": "​​​​El reconocimiento de intereses moratorios surge en virtud de la ley y para su reconocimiento se debe observar lo ordenado por el juez en la sentencia.\n\n Sin embargo, el contenido del Decreto 2469 de 2015 resulta aplicable al procedimiento de pago en lo relacionado con los documentos y demás aspectos relacionados con el trámite y solicitud de pago.​\n​​\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "36",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/documentacion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "5. ¿Qué documentos debe adjuntar el beneficiario, junto con la solicitud de pago, ante la entidad para el pago de un crédito judicial?",
            "respuesta": "El artículo 2.8.6.5.1 del Decreto 1068 de 2015, señala expresamente los requisitos que debe contender la solicitud de pago que haga el beneficiario de una sentencia, laudo arbitral o conciliación. A continuación se transcriben dichos requisitos:\n​​\n\na. Los datos de identificación, teléfono, correo electrónico y dirección de los beneficiarios y sus apoderados.\n​​\n\nb. Copia de la respectiva sentencia, laudo arbitral o conciliación con la correspondiente fecha de ejecutoria. \n\n\nc. El poder que se hubiere otorgado, de ser el caso, el cual deberá reunir los requisitos de ley, incluir explícitamente la facultad para recibir dinero y estar expresamente dirigido a la entidad condenada u obligada.\n\n\nd. Certificación bancaria, expedida por entidad financiera, donde se indique el número y tipo de cuenta del apoderado y la de aquellos beneficiarios mayores de edad que soliciten que el pago se les efectúe directamente.\n\n\ne. Copia del documento de identidad de la persona a favor de quien se ordena efectuar la consignación.\n\n\nf. Los demás documentos que por razón del contenido de la condena u obligación, sean necesarios para liquidar su valor y que no estén o no deban estar en poder de la entidad, incluidos todos los documentos requeridos por el Sistema Integrado de Información Financiera SIIF-Nación para realizar los pagos”.\"\n\n​\n\n\n \n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "37",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/como_opera_reconocimiento.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Cómo opera el reconocimiento y pago de intereses moratorios derivados de la imposición de condenas?",
            "respuesta": "El reconocimiento de los intereses de mora, originados en créditos judiciales, se genera a partir de la fecha de ejecutoria del crédito judicial, conforme a lo indicado en los artículos 192 y 195 del CPACA. El pago de los intereses debe realizarse al momento del pago de la obligación, por parte de la entidad condenada.​​​\n\n \n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "38",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/normas_regulan_pago.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "7. ¿Qué norma(s) regula(n) el pago de sentencias judiciales proferidas en contra de una entidad pública?​",
            "respuesta": "​​​​El pago de créditos judiciales se encuentra previsto en los artículos 192 y 195 del Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo, los decretos 2469 de 2015 y 1342 de 2016, así como las circulares externas número 10 y 12 de 2014 expedidas por esta Entidad\n\n https://www.defensajuridica.gov.co/normatividad/circulares/Paginas/circulares_2014.aspx=​\n\n\n \n\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "39",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/procedimiento_intereses.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​8. ¿El decreto 2469 de 2015 aplica para todas las sentencias ejecutoriadas no pagadas a partir de la fecha de su publicación?",
            "respuesta": "​​\n\n\n\nSí, el Decreto 2469 de 2015 aplica a todas las sentencias pendientes de pago. El mismo precisa aspectos importantes para el pago de créditos judiciales a cargo de las entidades públicas.\n\n\n​​\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "40",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/puede_existir_integracion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "1. ¿Puede existir una integración del Comité de Conciliación diferente a la prevista en la Ley 2220 de 2022?",
            "respuesta": "La integración del Comité de Conciliacion se encuentra expresamente prevista en el Estatuto de Conciliacion, artículo 118 y es obligatoria para las entidades obligadas a conformar Comité de Conciliación y para aquellas que lo constituyan de forma facultativa; sin embargo, tal conformación es diferente para los municipios de 4ta, 5ta y 6ta categoría de acuerdo con lo previsto en el parágrafo 2 del artículo 47 de la Ley 1551 de 2012, en cuyo caso el Comité de Conciliación estará conformado por el alcalde, el jefe de la oficina jurídica o quien se le asigne la función de la defensa judicial del municipio y el encargado del manejo del presupuesto.\n\n​\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "41",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/se_puede_fijar.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Se puede fijar cada dos meses como periodo de sesiones o reuniones ordinarias de un Comité de Conciliación de una entidad Pública, teniendo en cuenta que una Entidad no todos los meses se presentan solicitudes de conciliación que deban someterse al comité?",
            "respuesta": "De acuerdo con el artículo 119 de la Ley 2220 de 2022, el Comité de Conciliacion se reunirá no menos de 2 veces al mes, y cuando las circunstancias lo exijan.\n\nPese a que no cuenten con solicitudes de conciliación en algunas de las sesiones, se deberán reunir con la periodicidad señalada previamente para dar cumplimiento a las demás funciones previstas en el artículo 120 de la Ley 2220 de 2022, esto es:\n\nFormular y ejecutar políticas de prevención del año antijurídico; Diseñar las políticas generales que orientarán la defensa de los intereses de la entidad; Estudiar y evaluar los procesos que cursen o hayan cursado en contra del ente, para determinar los factores comunes y proponer correctivos; Fijar directrices institucionales para la aplicación de los mecanismos de arreglo directo; Determinar, en cada caso, la procedencia o improcedencia de la conciliación y señalar la posición institucional; Determinar si el asunto materia de conciliación hace parte de algún proceso de vigilancia o control fiscal; Evaluar los procesos que hayan sido fallados en contra de la entidad con el fin de determinar la procedencia de la acción de repetición; Determinar la procedencia o improcedencia del llamamiento en garantía con fines de repetición; Definir los criterios para la selección de abogados externos que garanticen su idoneidad para la defensa de los intereses públicos y realizar seguimiento sobre los procesos; Designar al funcionario que ejercerá la Secretaría Técnica del Comité; Dictar su propio reglamento; Autorizar que los conflictos sean sometidos al trámite de la mediación ante la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado o ante la Procuraduría General de la Nación; Definir las fechas y formas de pago de las diferentes conciliaciones, entre otros.​\n\n\n\n​​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "42",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/fichas_tecnicas.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​\n3. ​¿Las fichas técnicas o actas de conciliación son información reservada?",
            "respuesta": "El acceso a las actas del Comité de Conciliación así como a las fichas, podrá negarse o rechazarse, al tratarse de información pública reservada acordo con lo previsto en el parágrafo del artículo 19 de la Ley 1712 de 2014, por formar parte del proceso deliberativo de los servidores públicos.​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "43",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/hacer_comites.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n4. ​​¿Se pueden hacer comités de conciliación virtuales?",
            "respuesta": "​\n\n\nSi, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 63 de la Ley 1437 de 2011, los comités, consejos, juntas y demás organismos colegiados en la organización interna de las autoridades, podrán deliberar, votar y decidir en conferencia virtual, utilizando los medios electrónicos idóneos y dejando constancia de lo actuado por ese mismo medio con los atributos de seguridad necesarios.\n\n\nPor lo tanto, el Comité de Conciliación, podrá sin necesidad que sus miembros se encuentren presentes físicamente, realizar reuniones virtuales, siempre que el medio técnico empleado para llevar a cabo la comunicación a distancia, permita probar las deliberaciones realizadas y las decisiones adoptadas, mediante mecanismos tales como grabaciones o filmaciones, correos electrónicos o videoconferencia, entre otros.​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "44",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/politica_prevencion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿La política de prevención del daño antijurídico de las entidades públicas del orden nacional debe tener previa aprobación de la Agencia?",
            "respuesta": "No, la Circular Externa 9 de 24 de julio de 2023 de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, eliminó la aprobación metodológica por parte de la Agencia. Por tanto, la aprobación de la Política de Prevención del Daño Antijurídico es exclusiva de los Comités de Conciliación de las entidades públicas, por lo que la política y su aprobación, deben constar en el acta de la respectiva sesión del comité. \n\n\nLo anterior, considerando que la Ley 2220 de 2022 en sus artículos 117 y 120, dispone que el Comité de Conciliación es la instancia administrativa que actúa como sede de estudio, análisis y formulación de políticas sobre prevención del daño antijurídico y defensa de los intereses de la entidad. \"​\n\n \n \n\n\n\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "45",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/comite_conciliacion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​\n​6. ¿El Comité de Conciliación tiene competencia para adoptar la metodología de reconocido valor técnico para el cálculo de la provisión contable de sus procesos?​",
            "respuesta": "\"No, los Comités de Conciliacion no tienen ninguna función legal de la que se desprenda su competencia para adoptar la metodología para el cálculo de la provisión contable de los procesos de la Entidad. \n\n\nNo obstante, el artículo 1 de la Ley 448 de 1998 dispone que las entidades de cualquier orden, deben incluir en sus presupuestos las apropiaciones necesaria para cubrir las posibles perdidas de contingencias a su cargo, por lo que las obligaciones que surjan de procesos judiciales y concil​iaciones donde una Entidad sea parte, adquieren esta cualificación de contingente, pues su nacimiento depende de la expedicion de sentencias o laudos condenatorios y la suscripción de conciliaciones, que impliquen el pago de indemnizaciones a terceros, por su parte, el capítulo V del Manual de Procedimientos del Regimen de Contabilidad Pública adoptado por la Contaduria General de la Nacion mediante Resolucion 356 de 2007, dispone que las entidades estatales deben llevar el registro contable de los procesos adelantados en su contra.\n\n\nLuego entonces, corresponde a las entidades determinar dentro de su autonomía y gobernanza la competencia para la adopción de la metodología que permita el calculo de la provisión.\"\n\n\n\n\n \n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "46",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/obligatorio_control_interno.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "7. ¿Es obligatorio que el Jefe de la Oficina de Control Interno asista a los comités de conciliación?",
            "respuesta": "Acorde con lo dispuesto en el parágrafo 1 del artículo 118 de la Ley 2220 de 2022, el Jefe de la Oficina de Control Interno concurre al Comité de Conciliación con derecho a voz, por lo tanto, sí es obligatoria su asistencia.​\n\n\n \n\n\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "47",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/acuerdos_caducan.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "8. ¿Los acuerdos de conciliación de una entidad caducan?",
            "respuesta": "La caducidad se predica de las acciones, no de los acuerdos de conciliación, por lo que una vez aprobado judicialmente un acuerdo conciliatorio, el mismo presta mérito ejecutivo por contener una obligación clara, expresa y exigible y, ante un eventual incumplimiento puede hacerse exigible por vía judicial a través de un proceso ejecutivo.\n\n​​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "48",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/entidades_descentralizadas.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n9. ​¿Las entidades descentralizadas por servicios, deben elaborar su política de prevención del daño antijurídico?",
            "respuesta": "​Todas las entidades públicas están obligadas a formular políticas de prevención del daño antijurídico.\n\nEsta obligación está en cabeza del Comité de Conciliación para el caso de las entidades de derecho público, los organismos públicos del orden nacional, departamental, distrital, los municipios que sean capital de departamento, los entes descentralizados de estos mismos niveles y todas las demás entidades que de forma facultativa conformen dicho comité.\n\nPara las entidades que no estén obligadas a conformarlo y no lo hayan hecho de forma facultativa la obligación de formular políticas de prevención está en cabeza del representante legal. Ver: artículos 115 de la Ley 2220 de 2022.\n\n\n\n\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "49",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/constituir-comites-conciliacion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Cuáles son las entidades obligadas a constituir Comités de Conciliación?​",
            "respuesta": "​De acuerdo con el artículo 115 de la Ley 2220 de 2022 las entidades obligadas a constituir Comités de Conciliación son las entidades de derecho público, los organismos públicos del orden nacional, departamental, distrital, los municipios que sean capital de departamento y los entes descentralizados de estos mismos niveles.​\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "50",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/personeria-comite-conciliacion-judicial.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​11. ¿Una personería municipal de municipio de categoría 1 (que no es capital de departamento), está obligada a conformar comité de conciliación judicial?",
            "respuesta": "​No es obligatorio para una personería municipal de ciudad no capital de departamento crear el Comité de Conciliación, por cuanto no está incluida dentro de los destinatarios señalados en el artículo 115 de la Ley 2220 de 2022. No obstante, en el evento que se adopte el citado Comité, debe acogerse para su conformación y funcionamiento a las disposiciones establecidas en la Ley 2220 de 2022. \n​\n\n \n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "51",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/que_es_ekogui.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "1. ¿Qué es el Sistema Único de Gestión e Información de la Actividad Litigiosa del Estado - eKOGUI? ​",
            "respuesta": "El Sistema Único de Gestión e Información de la Actividad Litigiosa del Estado - eKOGUI es la fuente oficial de la información sobre la actividad litigiosa del Estado, fue creado para el seguimiento de la actividad judicial y extrajudicial del Esta​​do, ante las autoridades nacionales e internacionales.\n\n\n\nTiene como objetivos, servir de herramienta para la adecuada gestión del riesgo fiscal asociado a la actividad judicial y extrajudicial de la Nación, así como monitorear y gestionar los procesos que se deriven de aquella actividad.\n\n\nBusca brindar instrumentos para la generación de conocimiento, la formulación y focalización de políticas de prevención del daño antijurídico y la generación de estrategias para la adecuada gestión del ciclo de defensa jurídica.\"\n\n \n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "52",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/informacion-litigiosidad-ekogui.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​\n​2. ¿Cuáles son las entidades que deben reportar la información de su litigiosidad al Sistema Único de Gestión e Información de la Actividad Litigiosa del Estado - eKOGUI?",
            "respuesta": "El artículo 2.2.3.4.1.3. del Decreto 1069 de 2015, establece que el Sistema de Información Litigiosa debe ser utilizado y alimentado por las entidades y organismos estatales del orden nacional, cualquiera sea su naturaleza y régimen jurídico y por aquellas entidades privadas del mismo orden que administren recursos públicos.\n\n\nLa disposición tuvo en cuenta un criterio esencialmente orgánico para definir las Entidades obligadas a reportar  información en el Sistema e-KOGUI,  distinguiendo dos  tipos de entidades:  las primeras, de carácter público pertenecientes al orden nacional (indistintamente su naturaleza y régimen jurídico) y las entidades privadas del orden nacional que administren recursos públicos y que la composición de recursos públicos para su constitución supere el 50% del capital total.\"\n\n\n\n\n\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "53",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/procesos_obligatoriedad.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​\n3. ¿Qué procesos son los que por obligatoriedad deben ser ingresados al Sistema Único de Gestión e Información de la Actividad Litigiosa del Estado - eKOGUI? ​",
            "respuesta": "En el sistema e-KOGUI se registran procesos judiciales, procesos arbitrales y conciliaciones extrajudiciales a los que se encuentren vinculadas las entidades y organismos estatales del orden nacional, cualquiera sea su naturaleza y régimen jurídico, y  aquellas entidades privadas del mismo orden que administren recursos públicos.\n \nRespecto a los procesos judiciales, se registra información de las jurisdicciones Contencioso Administrativa, Ordinaria Civil y Ordinaria laboral.\n\n \nEs importante tener en cuenta que  al Sistema no se deben reportar procesos de cobro coactivo, acciones constitucionales (acciones de tutela y acciones de inconstitucionalidad), procesos penales, procesos de prueba anticipada, ni procesos de jurisdiccion especial (como los gestionados por las Superintendencias).\"​\n\n \n\n \n​\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "54",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/usuarios-existentes-ekogui.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​4. ¿Cuáles son los usuarios existentes en el Sistema Único de Gestión e Información de la Actividad Litigiosa del Estado - eKOGUI que pueden realizar algún tipo de gestión?​",
            "respuesta": "En la actualidad  el Sistema cuenta con los siguientes roles: (i) Jefe de Oficina Asesora Jurídica o quien haga sus veces, (ii) Administrador del Sistema en la entidad, (iii) Apoderado de entidad, (iv) Secretario técnico del Comité de Conciliación, (v) Jefe de Oficina Financiera o quien haga sus veces, (vi) Jefe de Oficina de Control Interno o quien haga sus veces, (vii) Enlace de Pagos y (viii) Formulador de Politicas de Prevención del Daño Antijuridico.\n\n\n​​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "55",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/canal-atencion-inquietudes-ekogui.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​5. ¿Cómo puedo obtener soporte de eKOGUI?",
            "respuesta": "La Agencia cuenta con un área de soporte e-KOGUI, a través de la línea de atención 601-7945844, a través del correo electrónico soporte.ekogui@defensajuridica.gov.co o por medio del Chatbot Laura en la opción atención relacionada con e-KOGUI\n\n\n\n\n​\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "56",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/solicitud-creacion-usuario-ekogui.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​\n6. ¿Ante quién se solicita la creación de un usuario en eKOGUI?​",
            "respuesta": "Solo el perfil de Administrador de Entidad puede crear, asignar claves e inactivar los usuarios dentro del Sistema Único de Gestión e Información de la Actividad Litigiosa del Estado - eKOGUI.\n\n\nSi la entidad cuenta con un Administrador de Entidad, ésta persona gestiona los usuarios en el sistema.\n\nSi no cuenta con el perfil de Administrador de Entidad, debe enviar un correo electrónico a soporte.ekogui@defensajuridica.gov.co a través del cual el Representante Legal comunica la designación del rol, que debe recaer en un servidor que acredite el título de abogado (artículo  2.2.3.4.1.8. del Decreto 1069 de 2015).\"\n\n​\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "57",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/capacitacion-manejo-ekogui.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n7. ¿La Agencia brinda algún tipo de capacitación en el manejo del sistema?",
            "respuesta": "Sí. La Agencia tiene un área de Gestión del Cambio cuyo objetivo es brindar capacitación en el sistema. Las capacitaciones se encuentran disponibles en la pagina e-KOGUI a traves de la opcion \"\"capacitaciones\"\" a la que puede acceder a través del siguiente enlace: https://ekogui.defensajuridica.gov.co/Pages/NEW/capacitaciones.aspx. \n\n\n\nEn caso de  tener dudas adicionales, puede solicitar una mesa de trabajo al correo electrónico capacitacion.ekogui@defensajuridica.gov.co \n\n\nEfectuada la solicitud, recibirá, a vuelta de correo la fecha propuesta para agendar la mesa de trabajo solicitada.​\n\n\n​\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "58",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/ayudas-manejo-ekogui.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "¿Qué ayudas tiene la Agencia para el manejo del sistema eKOGUI?​",
            "respuesta": "En la página https://ekogui.defensajuridica.gov.co/​ en la opción \"Herramientas de usuario\", puede encontrar tutoriales, formatos de modificación, ayudas para provisión contable, glosario de causas, instructivos, el manual del abogado y la herramienta de ayuda para actuaciones.\n\n​Todas estas herramientas están diseñadas para facilitar el cargue y uso de la información registrada en el sistema. \n\n\n​\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "59",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/publicaciones-litigiosas-ekogui.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "9. ¿Existen publicaciones de la Agencia sobre información de actividad litigiosa reportada al Sistema eKOGUI y dónde puede ser consultada?",
            "respuesta": "​​​\n\n\n\nSí. Existen informes trimestrales que se publican en la página de la Agencia, a través de la cual se reporta la litigiosidad de la Nación, a nivel entidad y sectorial. \n\n\nLa información puede ser consultada en el siguiente enlace: https://www.defensajuridica.gov.co/gestion/informes/Paginas/default.aspx​\n\n\n\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "60",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/mecanismo_extension_jurisprudencia.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "1. ¿En qué consiste el mecanismo de extensión de jurisprudencia?",
            "respuesta": "La extensión de jurisprudencia es un mecanismo regulado en la Ley 1437 de 2011 (Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo), que tiene por objeto que las entidades publicas apliquen los efectos de una sentencia de unificación jurisprudencial del Consejo de Estado en la que se haya reconocido un derecho a la pesona que se encuentren en igual  supuesto fáctico y jurídico del demandante al cual se le reconoció el derecho en la sentencia de unificación invocada.\n\n\nPara tal efecto el interesado presentará petición ante la autoridad legalmente competente para que se le extienda la sentencia de unificación a su caso y se le  reconozca el derecho, siempre que la pretensión judicial no haya caducado.\n\n\nSi se niega total o parcialmente la solicitud de extensión o la autoridad hubiere guardado silencio, el interesado, a través de apoderado, podrá acudir ante el Consejo de Estado mediante escrito en el que evidencie que se encuentra en similar situación de hecho y de derecho del demandante al cual se le reconoció el derecho en la sentencia de unificación. \"​\n\n​​​\n\n\n\n​\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "61",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/resolver_peticiones.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n​​​2. Con el objeto de resolver las peticiones de extensión de la jurisprudencia a que se refieren los artículos 10 y 102 de la Ley 1437 de 2011, ¿Las entidades públicas deberán solicitar concepto previo a la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado?​.",
            "respuesta": "Sí, según lo dispuesto por el artículo 614 del Código General del Proceso, en un término de 10 días, la Agencia informará a la entidad pública respectiva, su intención de rendir concepto.\n\n\nCuando exista concepto previo de la Agencia sobre la sentencia invocada, no se requiere solicitar un nuevo concepto, debiendo remitirse al mismo en los términos del artículo 2.2.3.2.1.6  del Decreto 1069 de 2015.\n\n\n\n\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "62",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/sentencias_unificacion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​3. ​¿Cuáles son las sentencias de unificación jurisprudencial cuyos efectos pueden ser extendidos a terceros por las autoridades?",
            "respuesta": "Solo son objeto del mecanismo de extensión de jurisprudencia las sentencias de unificación el Consejo de Estado que reconozcan derechos.\n\n\nLas sentencias de unificación son las que se mencionan en los artículos 270 y 271 del CPACA. Ahora bien,  también son susceptibles de extensión las sentencias de unificación que reconozcan derechos del Consejo de Estado que se profirieron con las normas procesales del anterior codigo contencioso administrativo, es decir, el  Decreto 01 de 1984.\n\n \n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "63",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/rol-andje-extension-jurisprudencia.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "4. ¿Cuál es el rol de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado frente a esta figura y los procedimientos relacionados con ella",
            "respuesta": "La Extensión de Jurisprudencia comprende dos fases: una administrativa y otra judicial.  \n\n\nEn la fase administrativa que se tramita ante la entidad pública competente, la autoridad pública deberá solicitar a la  Agencia que rinda concepto y  en el término de 10 días la Agencia informará  su intención de rendir concepto. En caso de que decida dar concepto  este deberá hacerse en un término máximo de 20 días. \n\n\nEn la fase judicial que se tramita ante el Consejo de Estado, luego de admitida la solicitud de extensión se da un traslado a la Agencia de 30 días para que aporte las pruebas que considere pertinentes. También podrá intervenir en el término de 10 días para  alegar o en la audienca que se convoque para este fin.​\n\n\n \n\n \n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "64",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/resolucion_353.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n​​1. ¿La Resolución 353 de 2016 de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, es de obligatorio cumplimiento?",
            "respuesta": "No. La Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado mediante Resolución 353 del 01 de noviembre de 2016 adoptó su propia metodología para el cálculo de la provisión contable por contingencias judiciales, la cual se ajusta al marco normativo señalado por la Contaduría General de la Nación, en consonancia con su estrategia de convergencia de la regulación contable pública hacia las normas internacionales de información financiera (NIIF) y las normas internacionales de contabilidad para el sector público (NICSP).\n\nLa metodología adoptada por la Agencia constituye un referente de buena práctica para las entidades públicas del orden nacional y territorial."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "65",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/erogacion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "2. ¿Se debe efectuar provisión cuando no se genere erogación alguna para la entidad?",
            "respuesta": "La metodología para la determinación de la provisión contable de los procesos judiciales excluye aquellos en donde no hay pretensión económica que genere erogación.​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "66",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/metodologia_provision.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​3. ¿Es posible que se adopte la metodología de provisión contable en un manual de política contable?",
            "respuesta": "La metodología de provisión contable debe ser adoptada, por cada entidad pública, a través de un mecanismo idóneo para que la entidad correspondiente fije la forma en la que procederá a realizar el manejo de su provisión contable (p. ej: acto administrativo). Sin embargo, no se requiere un manual de política contable, en razón a que los manuales de política contable son expedidos por la Contaduría General de la Nación.​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "67",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/valor_tecnico.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n4. ¿La metodología de reconocido valor técnico",
            "respuesta": "adoptada mediante la Resolución 353 de 2016 de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado incorpora la provisión de intereses, costas y agencias en derecho, pasivos que puede generarse como consecuencia de un fallo en contra de la entidad?​\n\n\n\n\nLa Resolución 353 de 2016 expedida por la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, que contiene la metodología de cálculo de la provisión contable de la Entidad, no contempla la provisión de intereses, costas y agencias en derecho. \n\n\nNo obstante, es importante señalar que las entidades pueden escoger su metodología y, si se adopta la propuesta como buena práctica por la Agencia, ésta puede modificarse acorde con las particularidades de cada Entidad, incluyento el cálculo de estos pasivos, si así se considera."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "68",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/legitimados_iniciar.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n1. ¿Quiénes están legitimados para iniciar la acción de repetición?",
            "respuesta": "Las personas jurídicas de derecho público, directamente perjudicadas con el pago como consecuencia de una condena, conciliación o cualquier otra forma de solución de un conflicto permitida por la ley, se encuentran legitimadas para iniciar la acción de repetición. \n\n\nNo obstante, si la entidad perjudicada no inicia la acción de repetición dentro de los 6 meses siguientes al pago total o al pago de la última cuota por parte de la entidad pública, la Procuraduría General de la Nación o el Ministerio de Justicia y del Derecho a través de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, pueden promover el inicio de la acción de repetición en virtud del artículo 8 de la Ley 678 de 2001.​\n\n.​\n\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "69",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/presupuestos_procedencia.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​\n2. ¿Cuáles son los presupuestos para la procedencia de la acción de repetición?",
            "respuesta": "​\nPara la procedencia de la acción de repetición se debe probar:\n\n\n(i) Que existió una condena judicial, acuerdo conciliatorio o cualquier otra forma de terminación de un conflicto, que le impuso a la entidad estatal el pago de una obligación de carácter indemnizatorio; \n\n\n(ii) Que la entidad realizó el pago; \n\n\n(iii) Que el (la) demandado (a) tiene o tenía la calidad de agente estatal, exagente o particular investido con funciones públicas y, \n\n\n(iv) Que la condena impuesta al Estado tuvo origen en el actuar doloso o gravemente culposo del (de la) agente estatal, exagente o particular investido con funciones públicas.​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "70",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/quien_realiza_estudio.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​​\n3. ¿Quién realiza el estudio para dar inicio a la acción de repetición?",
            "respuesta": "De acuerdo con el numeral 7 del artículo 120 de la Ley 2220 de 2022 y el artículo 4 de la Ley 678 de 2001, le corresponde al comité de conciliación de las entidades públicas que tienen el deber de conformarlo o el representante legal en aquellas que no lo tengan constituido, de la persona jurídica de derecho público directamente perjudicada con el pago decidir sobre la procedencia de la acción de repetición.\n\n\n\nDe manera residual, cuando la entidad no decide en el término de 6 meses siguientes al pago total o al pago de la última cuota, el Ministerio Público o la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, pueden promover el inicio de la acción de repetición.​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "71",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/iniciar_repeticion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​​\n​4. ¿Cuál es el término para iniciar la acción de repetición?",
            "respuesta": "De conformidad con el artículo 11 de la Ley 678 de 2001 y el literal l), numeral 2 del artículo 164 de la Ley 1437 de 2011, la acción de repetición, por condenas o conciliaciones ejecutoriadas con posterioridad al 18 de enero de 2022, deberá promoverse en el plazo de 5 años contados a partir del día siguiente de la fecha del pago, o a más tardar desde el vencimiento del plazo con que cuenta la administración para el pago de condenas, que es de 10 meses, contados a partir de la fecha de la ejecutoria de la sentencia, según lo previsto en el artículo 192 del Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo.\n\n\nAhora bien, la acción de repetición por condenas o conciliaciones ejecutoriadas antes del 18 de enero de 2022, deberá promoverse en el plazo de 2 años contados a partir del día siguiente de la fecha del pago o a más tardar desde el vencimiento del plazo con que cuenta la administración para el pago de condenas, que es de 10 meses, contados a partir de la fecha de la ejecutoria de la sentencia, según lo previsto en el artículo 192 del Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo.​\n\n\n\n\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "72",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/modalidades-asesoramiento-andje.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​​\n1. ¿Cuáles son las modalidades que incluye el asesoramiento legal que presta la Agencia?",
            "respuesta": "​\n​\n\n\n\nDe conformidad con los dipuesto en el artículo 6  del acuerdo 01 de 2024 las modalidades de asesoría son las siguientes: \n\n\na) Asistencia: Es la ofrecida a través de las herramientas de comunicación establecidas en la página web de la entidad para el efecto, frente a dudas, inquietudes o preguntas frecuentes.\n\n\nb) Asesoría: Es la suministrada, a iniciativa de la Agencia o de la entidad pública, a través de lineamientos o conceptos escritos. Esta asesoría se prestará solo en los siguientes casos:\n\n\ni. Cuando la consulta sea relacionada con nichos de litigiosidad emergentes y no exista otra autoridad competente para conceptuar sobre la materia.\nii. Cuando la consulta tenga una trascendencia ju​​rídica o social, de conformidad con las causas o entidades priorizadas por la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado.\niii. Cuando la consulta verse sobre una de las 20 causas de mayor litigiosidad definidas por el sistema eKOGUI. iv. Cuando la consulta se trate de un asunto respecto del cual exista un lineamiento emitido por la ANDJE. v. Los demás casos establecidos de importancia estratégica por el/la directora general, por su relevancia jurídica o impacto fiscal.\n\n\nc) Acompañamiento: Se brindará acompañamiento en los casos que defina el/la directora/a general de la Agencia o el/la directora/de Asesoría Legal, o el Comité de Directivos de conformidad con los criterios establecidos en el parágrafo 2 del artículo 17C del Decreto 4085 de 2011\n\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "73",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/asesoria-andje-entidades-vinculante.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n2. ​¿La asesoría que presta la Agencia a las entidades tiene carácter vinculante?",
            "respuesta": "No. Al tenor de lo dispuesto en el parágrafo 1 del artículo 17C del Decreto 4085 de 2011, en concordancia con el artículo 28 de la Ley 1437 de 2011, la asesoría que brinda la Agencia, no compromete su responsabilidad frente a la aplicación que le dé la entidad de orden nacional o territorial, ni es de obligatorio cumplimiento o ejecución. Cada entidad destinataria de la asesoría deberá valorar la conveniencia y oportunidad de la aplicación de las recomendaciones en los casos o situaciones litigiosas concretas.\n\n\n  \n\n​​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "74",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/asesoria-andje-prevencion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "3. ¿Qué comprende la asesoría que brinda la Agencia en materia de prevención?",
            "respuesta": "En atención a lo dispuesto en  el artículo 17C del Decreto 4085 de 2011, la asesoría que brinda la Agencia, a través de la Dirección de Asesoría Legal, comprende la elaboración de instrumentos y estrategias para asesorar a las entidades del orden nacional o territorial  en aras de  la prevención del daño antijurídico, en el marco de las actuaciones administrativas y la prevención de litigios.\n\n​\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "75",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/asesoria-andje-defensa-litigio.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n4. ¿Qué comprende la asesoría que brinda la Agencia en temas de defensa y litigio?",
            "respuesta": "En el marco del artículo 17C del Decreto 4085 de 2011, la Dirección de Asesoría Legal de la Agencia, elabora conceptos, dictámenes, lineamientos, recomendaciones y estrategias tendientes a prevenir la ocurrencia de litigios o a promover la adecuada defensa de las entidades solicitantes."
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "76",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/asesoria-andje-entidades.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n5. ​¿Cuál es el alcance de la asesoría que presta la Agencia a entidades?",
            "respuesta": "La asesoría que brinda la Agencia no vincula o compromete su responsabilidad, de conformidad con lo previsto en el artículo 28 de la Ley 1437 de 2011. Tampoco sustituyen al destinatario en el cumplimiento de sus deberes legales, reglamentarios o estatutarios. \n\nFinalmente, se precisa que de conformidad con lo establecido en el artículo 129 de la Ley 1955 de 2019, los conceptos gozan de reserva legal, por tratarse de estrategias que buscan la prevención de un litigio.\n​​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "77",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/paginas/mecanismos-andje-alternos-conflictos.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "​\n6. ¿Qué comprende la asesoría que brinda la Agencia en mecanismos alternos de solución de conflictos?",
            "respuesta": "​\n\n​​\nLa asesoría en materia de mecanismos alternativos de resolución de conflictos brindada por la Agencia , a través de la Dirección de Asesoría Legal, está relacionada con  la interpretación y aplicación de las normas sobre estos temas. \n\nAsimismo, se presta en relación con la creación y composición de los comités de conciliación y el régimen de inhabilidades e incompatibilidades de los miembros del comité.\n\n\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    },
    {
        "id": "78",
        "url": "https://www.defensajuridica.gov.co/servicios-al-ciudadano/preguntas-frecuentes/Paginas/canales_comunicacion.aspx",
        "type": "qa",
        "content": {
            "pregunta": "7. ¿Cuáles son los canales de comunicación para acceder a la Asesoría Legal que presta la Agencia?",
            "respuesta": "​La Agencia brinda asesoría legal en el marco de sus competencias a las entidades del orden nacional y territorial. El correo habilitado para que las entidades radiquen su solicitud de asesoría es: asesorialegal@defensajuridica.gov.co; no obstante la Agencia también cuenta con los canales de atención​ dispuestos en su página web.​\n\n\n\n\n​\n\n​"
        },
        "metadata": {
            "fecha_extraccion": "2024-10-02",
            "categoria": "Preguntas Frecuentes"
        }
    }
]